<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Summary on 0xab.de</title><link>/categories/summary/</link><description>Recent content in Summary on 0xab.de</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/summary/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Summary of the year of 2019</title><link>/article/2019/12/summary-of-the-year/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/article/2019/12/summary-of-the-year/</guid><description>今年各 App 年度报告发布地格外早，但这一年我也没有专注地使用哪一家的产品，也就只有 GitHub 三方报告里的那8万多行代码算得上是准确。2019年是求职的一年，但是亲人的离去给了我无穷的痛苦。这篇文章将以时间为线索总结我这一年以来的经历，以作纪念。
1月，也就是大三上学期期末正在和操作系统浴血奋战的时候。刚经历过第一次找实习碰壁，深知自己不足故对读研第一次有了想法，花了大概两个月的时间搞了比赛的项目[1]，同时晚上也随机地找两道算法题做一下，虽然最后比赛结果难以令人满意，此次项目经验在春招也派上了用场。
3月，入职 SAP。这段经历只能算得上是一个插曲，在这我没有任何归属感，也丝毫没有感受到公司的技术氛围，这坚定了我离职的想法，最终在6月离开了。
当我以为春招是4、5月时，它已经在3月悄然地拉开了帷幕。当时我自负地认为在同专业、乃至同校同届人的代码水平以及计算机基础都算得上拔尖，但是春招是与全国同届的本科生和研究生同台竞争。如井底娃的我自然受挫。自负的人往往在此情况更能激发出斗志，在被阿里、腾讯等大厂拒绝过之后潜心面向面试学习了三个月左右，在就要去中小厂实习的时候终于拿到了百度的 offer。当天直接把美团的面试拒绝了，这是我后悔的一点。
在同一个时间段，准备了半年的 GSoC(Jenkins) 也因为日后工作方向的原因放弃掉了。跟在蚂蚁的学长聊了聊并确定了学习路线，同时了解到了 ASoC(Dubbo) 并申请通过了。
6月19日，入职百度 EE。我不太喜欢这里的技术方向，但是导师关心，经理没有架子，同事关系融洽，我找不到更好的词语来形容这个氛围。但是工作了两个月我还是离职了，这完全出自我个人的原因，我不后悔拥有这段经历。
8月末，杭州，ASoC 的毕业典礼。很意外，除我之外18人中有一个是学长，还有一人是 Jenkins 社区中的朋友。遇到的人和他们的故事让我坚定了修炼技术的决心。
翌日，网易 HR 面。通过之后告知有加面（总监面），顺利通过。
9月，在学校投递了少数的大厂。无一例外全部 fail。做百度笔试（上海-基础架构研发）时收到了网易的正式 Offer，看到薪资之后下定决心考研。之后缺忘记了百度的测评。
10月9日，爷爷去世。放弃考研，安心补招。
直到12月，这期间笔试、面试过多家大厂，均失败（腾讯一面挂、阿里一面挂、头条一面挂、美团一面口头通过、挂，滴滴三面挂、快手一面挂、京东二面挂、拼多多笔试挂、AWS 笔试挂）。将近一年的战线让我疲惫不堪，想要放弃的心态让我不想准备面试。半年来读了许多书和文章，谁能想到最大的坎是在算法和一些可以被称为背诵的题目上。
直到今天，2019年的最后一天，我接到了百度 HR 的电话，老东家再次向我敞开了怀抱。这里面有多少是实习经历给我的加分？我不知道。 学海无涯，坚持读书、坚持代码、坚持刷题。让自己每天都有收获，这是我现在能够做的事。
明年我会在哪家公司？明年我会在哪个城市？谁知道呢，就让明天的我做决定吧。
[1] https://github.com/arjenzhou/flashjob-server</description></item><item><title>Me and Open Source-After Alibaba Summer of Code</title><link>/article/2019/08/29/summer-of-code/</link><pubDate>Thu, 29 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/article/2019/08/29/summer-of-code/</guid><description>关于阿里巴巴编程之夏的介绍可以参考 AliOS-things 同学的文章 https://zhuanlan.zhihu.com/p/79863308
借秋招的一个间歇期，记录一下我的开源历程。算是对自己的人生阶段的一个记录。
从小学时使用开源软件成为受益者，到第一次到开源社区中成为贡献者，我用了十年。不求回报地默默贡献，得到他人的肯定便觉得欢欣雀跃，也许这就是开源的魅力所在。
图1，赵老师在 Jenkins 中文社区的发言
我第一次正式参与到开源项目中，是在去年的九月。
去年四月的时候，在上海有幸认识了家辉，我们当时便成为了朋友。也是通过他，我了解到了 GSoC。半年之后，觉得是开始套瓷的时间了，便想挑选几个社区来有针对性的交流。第一个关注的是 Apache 的 Kylin 社区，虽然主要开发者是中国人，但是方向和我期望的不太一样，所以后来没有选择它。后来在 GSoC-CN 中根据往年的申请情况，选择了 Jenkins 社区，巧合的是 Jenkins 中文社区刚刚成立，而 Jenkins 社区中活跃的参与者赵老师 @Rick 又是中国人，所以从九月到第二年的三月我便一直在 Jenkins 社区中做贡献，期间成为了 Jenkins-infra member。
图2，赵老师由 KK 宣布为最有价值参与者
转折发生在二月和三月。在年前我和赵老师提到过想申请他的 multibranch plugin，他也提醒过我多次要提早准备。但是我期间一直没有在其 gitter channel 中发言，二月的时候有一个印度的同学也参与到其中。同时在三月时春招受挫，和在蚂蚁的家纯学长聊了聊，决定放弃 GSoC，参与到 Kafka 中去。
图3，和学长的交流
四月的一个偶然机会，了解到 ASoC 的举办，而其中恰好有我想要深入学习的 Dubbo 社区，于是便在 issue 中留言。我没有马上得到回复，而我又不想错过这次机会，于是在 Jira 中留言、给社区发邮件、给导师发邮件、给 aliopensource 发邮件。久久没有得到回复的我有点绝望，当时又去接触了 Spring Cloud Alibaba 社区。后来乎兴老师在 Jira 中回复了我，@cvictory 也在 issue 中回复了我，aliopensource 和社区也都回复了我邮件，让我先写 proposal。有 GSoC 的经历，其实我的提案早就写完了，但是 ASoC 的提案描述相对来说不够具体，很难有针对性的给出解决方案，就这样踏上了漫长的交流之路&amp;hellip;</description></item></channel></rss>